\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\begin{document}
En este capítulo se da un panorama general y resumido sobre los resultados obtenidos a lo largo de todo el desarrollo de este proyecto integrador.

\section{Comparación de resultados}
\label{s:comparacion_resultados}
En base a los resultados obtenidos en los análisis realizados en las secciones \ref{s:analisis_de_resultados} y \ref{s:analisis}, en la presente se pretende hacer una comparación para contrastar las diferencias entre las dos versiones.

Con el fin de no hacer extenso el documento, se optó por hacer mayor énfasis en la comparación de los análisis de redes conocidas, dejando en evidencia cómo impactan las mejoras implementadas, descritas en la secciones \ref{ss:mejoras_modulos} a \ref{ss:mod_sup_redu}.

\subsection{Supervisores apuntando a la primer transición}
\label{ss:sup_apu_primer_tran}
Uno de los puntos a mejorar planteados fue modificar el modo en que los supervisores se conectan a las transiciones con el fin de evitar que los sifones se vacíen. Dicha mejora se encuentra descrita en la sección \ref{ss:mejoras_modulos}. De esta forma se logra que la solución sea menos restrictiva. Esto se puede observar revisando los estados posibles en ambas soluciones y comparando el índice de paralelismo estimado.

Para comprender de una mejor manera se comparan las soluciones obtenidas para la red Ezpeleta, Huang y POPN. 

\subsubsection{Ezpeleta}
En la figura número \ref{fig:ezpeleta_v1} se observa la solución para la metodología base, mientras que en la figura \ref{fig:ezpeleta_v2} se observa la solución con la mejora aplicada.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{./img/resultados/ezpeleta_v1.png}
	\caption{Red de Petri Ezpeleta resuelta por metodología base}
	\label{fig:ezpeleta_v1}
  \end{figure}
  
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{./img/resultados/ezpeleta_v2.png}
	\caption{Red de Petri Ezpeleta resuelta con la mejora aplicada}
	\label{fig:ezpeleta_v2}
  \end{figure}
  
Analizando con la herramienta Petrinator la primera solución se obtiene un total de 155 estados, mientras que luego de aplicar la mejora se tienen 246 estados.

Basándonos en el índice de paralelismos estimado, obtenemos un valor de 490 para la solución sin aplicar la mejora y un valor de 887 con la mejora, lo que implica que la segunda solución es menos restrictiva.

Podemos concluir que en esta red, se llega a una mejor solución aplicando la mejora. Ya que se consigue un mejor índice de paralelismo estimado y además se reduce en uno la cantidad de supervisores agregados. 

\subsubsection{Huang}
En esta primera figura se observa la red resuelta con la metodología sin mejoras, mientras que en la siguiente, se muestra la solución luego de aplicar estas mejoras.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{./img/resultados/huang_v1.png}
	\caption{Red de Petri Huang resuelta por metodología base}
	\label{fig:huang_v1}
  \end{figure}
  
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{./img/resultados/huang_v2.png}
	\caption{Red de Petri Huang resuelta con la mejora aplicada}
	\label{fig:huang_v2}
  \end{figure}

A simple vista se puede notar que la solución es más simple. Los supervisores ofrecidos por la versión base son reemplazados por un único supervisor en la segunda solución.

Analizando la cantidad de estados y el índice de paralelismo estimado de una y otra solución, se tiene que para la versión base, la cantidad de estados posibles es de 25 con un índice de 46, sin embargo, para la versión con mejoras se tiene un total de 28 estados con un índice de 54.

\subsubsection{POPN}
Para esta red se aprecia como la mejora en la forma que se calculan los supervisores hace que se obtenga una mejor solución.

En la figura \ref{fig:POPN_v1} se muestra la solución obtenida con la versión base de la  metodología y en la figura \ref{fig:POPN_v2} la solución obtenida usando la versión con mejoras.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.35]{./img/resultados/POPN_v1.png}
	\caption{Red de Petri POPN resuelta por metodología base}
	\label{fig:POPN_v1}
  \end{figure}
  
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.35]{./img/resultados/POPN_v2.png}
	\caption{Red de Petri POPN resuelta con la mejora aplicada}
	\label{fig:POPN_v2}
  \end{figure}

Claramente se observan como se tienen supervisores más simples al no conectarse con la primera transición de cada invariante. En este caso se soluciona el problema de deadlock usando dos supervisores menos que en la versión base.

Si se comparan la cantidad de estados e índices, para la primera solución se tiene un total de 85 con índice de 174, mientras que para la solución con mejoras la cantidad de estados que se tiene es de 120 y un índice de 269.

\subsection{Supervisores redundantes}
\label{ss:supervisores_redundantes}
Otra de las mejoras propuestas fue la detección y eliminación de supervisores redundantes. Estos tienen la característica de que al ser eliminados, el estado de la red no se modifica. Esta mejora se explica con mayor profundidad en las secciones \ref{ss:mejoras_modulos} y \ref{ss:mod_sup_redu}.

Para comprender de una mejor manera se utilizan las redes MFC y Portugal. Con la combinación de esta mejora con la descrita en la sección \ref{ss:sup_apu_primer_tran} se obtiene una solución más adecuada que la presentada en la metodología base.

Por cuestiones de limitaciones de la primera versión, estas dos redes no pudieron ser desbloqueadas debido a que se alcanzó el límite definido. Estos datos se pueden ver en la tabla de resultados de la sección \ref{s:analisis_de_resultados}.

\subsubsection{MFC}
A modo de tener una mayor visibilidad del funcionamiento de este módulo, se expone en la figura \ref{fig:MFC_v2_antes} la red obtenida antes de eliminar los supervisores redundantes y en la figura \ref{fig:MFC_v2_después} la solución final.

A simple vista se puede ver la complejidad de la primera solución donde se tienen ocho supervisores para llegar a la solución. Luego de aplicar el método para eliminar supervisores redundantes, estos se reducen a sólo dos, dejando en evidencia que la primera está muy lejos de la solución ideal.

Estas situaciones suelen ocurrir ya que muchas veces, algunos sifones están contenidos dentro de otros sifones más grandes. Si bien al colocar el supervisor se controla correctamente el sifón interno, al incluir el supervisor que controla el sifón contenedor, el supervisor interno termina siendo improductivo, y hasta algunas veces puede restringir en vano la solución.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{./img/resultados/MFC_v2_antes.png}
	\caption{Red de Petri MFC resuelta por metodología base}
	\label{fig:MFC_v2_antes}
  \end{figure}
  
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{./img/resultados/MFC_v2_después.png}
	\caption{Red de Petri MFC resuelta con la mejora aplicada}
	\label{fig:MFC_v2_después}
  \end{figure}

En la siguiente figura podemos observar una comparativa entre las estadísticas de las soluciones. En la grilla superior se tienen las estadísticas para la red antes de eliminar los supervisores redundantes y en la grilla inferior, luego de eliminar dichos supervisores.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./img/resultados/MFC_v2_status.png}
	\caption{Comparativa red MFC resuelta antes y después de aplicar mejora}
	\label{fig:MFC_v2_status}
  \end{figure}

En estas grillas se observa de manera clara, como el valor de las columnas Estados y Tokens trabajando (índice de paralelismo estimado) se mantiene a pesar de haber eliminado 6 supervisores.

\subsubsection{Portugal}
Debido a la complejidad propia de la red resultante luego de solucionar el problema de deadlock, se optó por no incluir una imagen de la misma, por lo que sólo se expondrán los resultados obtenidos en las tablas de resultados donde se muestran las métricas de la red.

Como se observa en la siguiente figura y de manera similar al caso de la red MFC, entre las dos soluciones hay una diferencia de tres supervisores manteniendo la misma cantidad de estados y tokens trabajando (índice de paralelismo estimado).

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./img/resultados/Portugal_v2_status.png}
	\caption{Comparativa red Portugal resuelta antes y después de aplicar mejora}
	\label{fig:Portugal_v2_status}
  \end{figure}

\subsection{Paralelismo}
Con el fin de tener una mayor visibilidad en cuanto al índice de paralelismo estimado obtenido en  ambas soluciones, se realiza la comparación con redes en las que se llega a solucionar el problema de deadlock con la misma cantidad de supervisores en ambas versiones, pero la diferencia se podrá apreciar en lo restrictiva que puede ser una y otra dependiendo de cómo se conectan los supervisores.

Las tres redes que se resolvieron con la misma cantidad de supervisores en ambos análisis son la GuanJun, Hospital y Panamá.

\subsubsection{GuanJun}
Podemos observar en la figura número \ref{fig:GuanJun_v1} la solución brindada por la metodología  base, donde se observan los supervisores representados por las plazas P19 y P20 conectados a la primera transición de cada invariante de transición. Por otra parte, en la solución obtenida con las  mejoras, los supervisores están conectados a la transición T4 en lugar de la T1, liberando así el invariante de la izquierda. Esto se puede visualizar en la figura \ref{fig:GuanJun_v2}.

Ahora si se comparan la cantidad de estados e índices, se logra un total de 2389 estados con un índice de 12381 para la versión base, mientras que para la versión con mejoras, estos valores son 2420 estados y un índice de 12600.
 
La diferencia es pequeña, pero sirve para demostrar que la modificación en la forma en que se calculan los supervisores es provechosa para la solución utilizando la misma cantidad de supervisores con la misma cantidad de tokens cada uno.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{./img/resultados/GuanJun_v1.png}
	\caption{Red de Petri GuanJun resuelta por metodología base}
	\label{fig:GuanJun_v1}
  \end{figure}
  
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{./img/resultados/GuanJun_v2.png}
	\caption{Red de Petri GuanJun resuelta con la mejora aplicada}
	\label{fig:GuanJun_v2}
  \end{figure}

\subsubsection{Hospital}
En esta red ocurre algo similar a lo descrito en la red anterior. En ambos casos, se resuelve el problema de deadlock usando dos supervisores con exactamente la misma cantidad de tokens, la diferencia está en cómo se conecta el supervisor representado por la plaza P15.

En la solución obtenida con la versión mejoras, el supervisor P15 se conecta a la transición T3 en lugar de T1, siendo así, menos restrictivo. 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{./img/resultados/Hospital_v1.png}
	\caption{Red de Petri Hospital resuelta por metodología base}
	\label{fig:Hospital_v1}
  \end{figure}
  
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{./img/resultados/Hospital_v2.png}
	\caption{Red de Petri Hospital resuelta con la mejora aplicada}
	\label{fig:Hospital_v2}
  \end{figure}

A la hora de comparar las soluciones, con la solución obtenida con la metodología base representada en la figura \ref{fig:Hospital_v1}, se tienen 35 estados y un índice de 76. Por otra parte, la solución brindada por la metodología con mejoras ilustrada en la figura \ref{fig:Hospital_v2} se tiene un total de 41 estados y un índice de 92.

\subsubsection{Panamá}
Para esta red, a diferencia de las anteriores, se obtiene una solución más óptima utilizando un supervisor extra. En la figura \ref{fig:Panamá_v1} se observa la solución resultante del análisis usando la metodología base y en la figura \ref{fig:Panamá_v2} la solución utilizando las mejoras.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{./img/resultados/Panamá_v1.png}
	\caption{Red de Petri Panamá resuelta por metodología base}
	\label{fig:Panamá_v1}
  \end{figure}
  
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{./img/resultados/Panamá_v2.png}
	\caption{Red de Petri Panamá resuelta con la mejora aplicada}
	\label{fig:Panamá_v2}
  \end{figure}
  
Nuevamente queda en evidencia que la forma en que se conectan los supervisores es un factor muy importante a la hora de validar cuán restrictiva es una solución aunque se utilicen más supervisores. En este caso resulta para la primera versión un total de 1394 estados y un índice de 6158 utilizando dos supervisores, sin embargo, en la solución con mejoras se tienen 1530 estados y un índice de 6866 con tres supervisores.  

\subsection{Resumen}
A modo de cierre de la sección \ref{s:comparacion_resultados} se incluyen una serie de gráficas, en las cuales se contrastan los índices obtenidos en los dos análisis realizados sobre el set de redes conocidas.

En esta primera gráfica se compara la duración de los análisis. Se puede notar cierta mejora en los tiempos, pero se debe mencionar que en los análisis con mejoras se incluye el módulo de eliminación de supervisores redundantes, el cual añade cierto tiempo de procesamiento.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{./img/resultados/graficos/duracion_analisis.png}
	\caption{Duración de cada análisis}
	\label{fig:duracion_analisis}
  \end{figure}
  
Sucede algo similar con la cantidad de iteraciones entre los análisis. No es posible concluir de manera fehaciente que al incluir las mejoras, la cantidad de iteraciones requerida para desbloquear la red disminuye. Esto está muy relacionado a la inclusión de nuevas acciones.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{./img/resultados/graficos/iteraciones_analisis.png}
	\caption{Cantidad de iteraciones de cada análisis}
	\label{fig:duracion_analisis}
  \end{figure}
  
Para el caso de la cantidad de supervisores utilizados para resolver la red, sí se puede concluir que la versión con mejoras obtiene mejores marcas. Se debe mencionar el caso de la red Panamá utiliza un supervisor adicional en esta segunda versión, pero se obtienen mejores resultados en la cantidad de estados posibles y el índice de paralelismo, lo cual se expondrán en las gráficas siguientes.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{./img/resultados/graficos/cantidad_supervisores.png}
	\caption{Cantidad de supervisores de cada análisis}
	\label{fig:cantidad_supervisores}
  \end{figure}
  
Se puede observar cómo las soluciones obtenidas con la versión con mejoras son menos restrictivas que la versión anterior. Esto queda en evidencia con incremento en la cantidad de estados posibles ilustrados en el gráfico \ref{fig:cantidad_estados_posibles}, y el incremento en el índice de paralelismo que se observa en la gráfica \ref{fig:indice_paralelismo}. Note el lector que el índice de paralelismo estimado de paralelismo varía entre las diferentes redes debido a que depende de las propiedades de la misma. Es por esto, que es utilizado para comparar diferentes soluciones de la misma red y no entre redes que modelan cosas distintas. Si fuera necesario utilizarlo para comparar paralelismo entre diferentes redes, debería normalizarse de alguna manera, como por ejemplo, respecto de la cantidad de plazas de la red o la cantidad de recursos. 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{./img/resultados/graficos/cantidad_estados_posibles.png}
	\caption{Cantidad de estados posibles de cada análisis}
	\label{fig:cantidad_estados_posibles}
  \end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{./img/resultados/graficos/indice_paralelismo.png}
	\caption{Indice de paralelismo de cada análisis}
	\label{fig:indice_paralelismo}
  \end{figure}
  
Se debe aclarar que no incluyó las redes MFC y Portugal en las redes anteriores ya que no pudieron ser desbloqueadas con la versión base del sistema, por lo tanto no se tienen los índices con las que se hicieron las comparaciones.

Al ser estas redes más complejas que las mencionadas en el apartado anterior, se optó por utilizarlas para realizar las comparaciones del funcionamiento del módulo de eliminación de supervisores redundantes.

En las siguientes dos gráficas se muestra para estas dos redes como el índice de paralelismo y la cantidad de estados posibles se mantiene constante. Por ejemplo, en el caso de la red MFC se eliminan seis supervisores y la red continúa sin deadlock.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{./img/resultados/graficos/mfc_graph.png}
	\caption{Comparativa soluciones red de Petri MFC base y con mejoras}
	\label{fig:mfc_graph}
  \end{figure}

Lo mismo ocurre con la red Portugal, se llega a solución con 13 supervisores, pero contiene tres supervisores redundantes que son eliminados manteniendo la red sin interbloqueo.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{./img/resultados/graficos/portugal_graph.png}
	\caption{Comparativa soluciones red de Petri Portugal base y con mejoras}
	\label{fig:portugal_graph}
  \end{figure}
  
\subsection{Redes autogeneradas}
En la sección anterior se detallaron los resultados obtenidos a partir de los análisis realizados sobre las denominadas redes conocidas. Durante el desarrollo de la metodología este grupo de redes fue utilizado como guía para verificar y controlar que las mejoras implementadas cumplían los requerimientos. Una vez aplicadas estas mejoras, detectamos que la cantidad de redes no era suficiente para verificar el funcionamiento. 

Las redes de Petri son utilizadas para modelar diferentes sistemas. Sus diferentes propiedades como pueden ser, cantidad de plazas, de invariantes de transición, de invariantes de plaza, de estados, de sifones, de trampas, de sifones vacíos en estado de deadlock y el marcado inicial definen las características del sistema. Cuando estas propiedades son similares, tenemos sistemas que cuentan con un comportamiento similar. 

Las redes conocidas utilizadas en los análisis anteriores, no solo son un conjunto reducido, sino que además, varían en sus propiedades, representando a diferentes sistemas. Es por esto que para verificar y controlar la metodología desarrollada necesitamos generar un conjunto mayor de redes, lo que nos permite contar con una mayor cantidad de redes con propiedades similares.

Los análisis realizados en la sección \ref{ss:redes_autogeneradas_4}, definen 6 grupos de redes que se utilizan para comprobar que la metodología funcione correctamente(Ver tabla \ref{tab:config_autogenerada}). En total se generaron 180 redes, de las cuales 128 contenían deadlock y son las que fueron analizadas como se ve en el gráfico de la figura \ref{fig:total_clasificadas.png}. 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.40]{./img/resultados/graficos/total_clasificadas.png}
	\caption{Total de redes clasificadas}
	\label{fig:total_clasificadas.png}
  \end{figure}
  
En la figura \ref{fig:desbloqueadas_fallas.png} tenemos que un 80,5\% del total de las redes analizadas logró desbloquearse con éxito, mientras que en un 19,5\% ocurrieron fallas. Estas se producen debido a la integración con la herramienta Petrinator. Dicha herramienta se utiliza para conocer las propiedades de la red, cada vez que se agrega o quita un nuevo supervisor. A medida que crece la cantidad de estados de la red, la herramienta comienza a fallar ya que calcula si existe el interbloqueo mediante el árbol de alcanzabilidad, el cual implica conocer todos los posibles estados. Esta limitación está explicada en detalle en la sección \ref{ch:Capitulo4}. 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.40]{./img/resultados/graficos/desbloqueadas_fallas.png}
	\caption{Total de redes que fallaron durante el análisis}
	\label{fig:desbloqueadas_fallas.png}
  \end{figure}
  
Cada uno de los  6 grupos analizados cuenta con propiedades similares entre sus redes, las cuales se detallan en la tabla \ref{tab:config_autogenerada}. En la figura \ref{fig:redes.png} se observa la cantidad de redes analizadas de cada grupo, la cantidad que lograron ser desbloqueadas y la cantidad que presentaron fallas. En la mayoría de los casos los resultados fueron favorables. La mejor situación se dio en el grupo 3, donde todas las redes fueron desbloqueadas, mientras que el peor de los casos se dio en el grupo 2, donde 11 redes de las 21 fallaron. Como se aclaró anteriormente, estas fallas no están relacionadas con la metodología aplicada, sino con la herramienta Petrinator.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{./img/resultados/graficos/redes.png}
	\caption{Estado de los grupos de redes autogeneradas analizadas}
	\label{fig:redes.png}
  \end{figure}

\subsection{Redes neuronales}

El objetivo principal del presente proyecto es lograr evitar los interbloqueos en las redes de Petri mediante la adición de plazas denominadas supervisores. En investigaciones anteriores, se logró definir un procedimiento que identifica los sifones vacíos en estado de deadlock y recomienda los posibles supervisores a agregar para controlarlos. Al agregar estos supervisores pueden aparecer nuevos sifones vacíos que controlar. Una vez que se logra controlarlos a todos, la red queda “desbloqueada”. 

El conjunto de pasos para llevar a cabo este procedimiento se definió en el proyecto \cite{tesissalvatierra}, pero implicaba la participación de un diseñador que fuera capaz de elegir los supervisores a agregar y el orden de las acciones a ejecutar. Por este motivo, era necesario automatizar la detección y adición de supervisores. 

Para resolver este problema se decidió utilizar algoritmos de inteligencia artificial, que logren aprender cómo y en qué lugar de la red de Petri se deben agregar plazas que funcionen como supervisor para lograr que los sifones no se vacíen y así evitar el interbloqueo. Las principales opciones que se investigaron fueron, aprendizaje supervisado, aprendizaje no supervisado y aprendizaje por refuerzo o RL por sus siglas en inglés. 

Hablamos de aprendizaje por refuerzo cuando el modelo se implementa en forma de un agente que deberá explorar un espacio desconocido y determinar las acciones a llevar a cabo mediante prueba y error. Aprenderá por sí mismo gracias a las recompensas y penalizaciones que obtiene de sus acciones. El agente debe actuar y crear la mejor estrategia posible para obtener la mayor recompensa en tiempo y forma.       

Luego de analizar las opciones, detectamos que las características del problema encajaban en la definición de aprendizaje por refuerzo. Tenemos un agente que debe ser capaz de aplicar acciones, para modificar un entorno y recibir recompensas o penalizaciones de acuerdo a su estado. En nuestro caso, el entorno es la red de Petri sobre la cual se agregan supervisores, lo que provoca un cambio en sus propiedades, es decir, un cambio de estado a partir del cual definimos recompensas o penalizaciones que indican al agente si la decisión tomada fue la correcta.      

El Deep Learning es una de las mejores herramientas que tenemos hoy en día para aprender de grandes cantidades de datos o descubrir patrones en entornos no estructurados. Pero esto no es una toma de decisiones; es un problema de reconocimiento. El aprendizaje por refuerzo proporciona esta función, la de tomar decisiones. En realidad, el aprendizaje por refuerzo puede resolver los problemas utilizando una variedad de métodos y técnicas de ML, desde árboles de decisión hasta redes neuronales, pasando por la gran mayoría de técnicas disponibles en ML.

En este proyecto se desarrolló una metodología que utiliza la técnica de aprendizaje por refuerzo basada en la \textbf{tabla Q} definida en la sección \ref{ss:qfunction}. A medida que la cantidad de estados y acciones crece, esta tabla deja de ser eficiente y necesita reemplazarse por otra técnica como puede ser el uso de redes neuronales. Unas de las primeras investigaciones que llevaron adelante esta aproximación puede encontrarse en \textit{Playing Atari with Deep Reinforcement Learning} y \textit{Human-level control through deep reinforcement learning}

Las redes evaluadas en los diferentes análisis pueden considerarse pequeñas, ya que ninguna excede un tamaño mayor al de 50 plazas por 50 transiciones. Además, la cantidad de supervisores agregados para lograr desbloquearlas nunca fue mayor a 20. Por este motivo, no fue necesario extender la metodología para que haga uso del DRL. 

Sin embargo, conocemos que las redes de Petri pueden aumentar su tamaño indefinidamente dependiendo de la complejidad del sistema que se desee modelar. Lo que implica que a futuro la metodología debería ser capaz de implementar DRL. Es por esto que su arquitectura modular permite cambiar fácilmente la técnica utilizada, permitiendo así pasar de RL a DRL.  

Luego de obtener buenos resultados con la aplicación de RL se decidió explorar la implementación del aprendizaje por refuerzo profundo o DRL. En el proceso de implementación se detectó una limitación que no permitió continuar con el desarrollo. Para implementar DRL fue necesario modificar los posibles estados del entorno, definidos en la sección \ref{s:metodologia}. Se eliminaron estos, y se agregaron nuevos para tener en cuenta mayor número de propiedades de la red de Petri analizada. El estado del entorno quedó definido por:

\begin{itemize}
	\item Número de plazas.
	\item Índice de paralelismo estimado.
	\item Cantidad de sifones vacíos en estado de deadlock.
	\item Cantidad de supervisores agregados.
	\item Cantidad de estados.
\end{itemize}

Al cambiar los parámetros que definen el estado del entorno, aumentamos drásticamente la cantidad de posibles estados, por lo que necesitamos utilizar DRL. 

Luego de implementar estos cambios, se realizaron diferentes análisis y pruebas detectando una seria limitación.  Para que el DRL funcione correctamente es necesario que el agente aplique acciones sobre el entorno, para ir cambiando de estados y “aprendiendo” qué acción ejecutar de acuerdo al estado en el que se encuentra el entorno. Esto implica un periodo de entrenamiento que no fue posible llevar adelante debido a la herramienta Petrinator. 

Para lograr entrenar el agente necesitamos un número considerable de iteraciones, como así también redes de gran tamaño para comprobar el correcto funcionamiento de la implementación de DRL en la metodología. Esto no fue posible, debido al excesivo tiempo que tomaba la herramienta Petrinator para calcular las nuevas propiedades de la red. Se intentó aumentar el poder de compu donde corría el programa para solventar el problema pero se descubrió que es un problema de diseño de la herramienta. 

Se dejan planteadas las problemáticas encontradas para trabajos a futuro, ya que gracias a la arquitectura modular con la que cuenta la metodología, se pueden aplicar diferentes técnicas de inteligencia artificial fácilmente. 

\subsection{Limitaciones}

Uno de los obstáculos emergentes con los que se tuvo que trabajar fueron las limitaciones de Petrinator. Al realizar los análisis sobre el set de redes conocidas no hubo demasiadas complicaciones, ya que está compuesto en su mayoría por redes pequeñas y simples a excepción de las redes MFC y Portugal, con las que sí se tuvo mayor demora a la hora de analizarlas. 

Se detectó que la principal dificultad aparece cuando la cantidad de estados de la red de Petri aumenta. Esto se produce a medida que aumenta la cantidad de plazas, la cantidad de tokens o ambas al mismo tiempo. El rendimiento del Petrinator disminuye proporcionalmente con el aumento de dichos parámetros. Este comportamiento es claramente visible ya que la  herramienta comienza a consumir mayor cantidad de tiempo para calcular las propiedades de la red, hasta que llega un momento donde deja de responder.

A continuación observamos los tiempos de cada uno de los grupos de redes que se analizaron en la sección \ref{ss:redes_autogeneradas_4}. En la figura \ref{fig:total_vs_maximo} la línea azul representa el tiempo total que llevo analizar todas las redes de cada uno de los grupos, mientras que la línea roja representa el tiempo de la red que más tiempo consumió en desbloquearse. Normalmente, estas son redes que fallaron y por eso consumieron tanto tiempo.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.40]{./img/resultados/graficos/total_vs_maximo.png}
	\caption{Duración total de análisis para grupo de redes autogeneradas}
	\label{fig:total_vs_maximo}
  \end{figure}
  
Mientras que en la figura \ref{fig:promedio_vs_maximo} la línea roja representa nuevamente la red que más tiempo consumió para desbloquearse y la línea verde representa en promedio cuanto tiempo consumió cada red. 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.40]{./img/resultados/graficos/promedio_vs_maximo.png}
	\caption{Duración promedio de análisis para desbloquear redes del grupo de autogeneradas}
	\label{fig:promedio_vs_maximo}
  \end{figure}
  
En el último gráfico queda reflejado cómo se incrementa el tiempo necesario para desbloquear una red al comenzar a fallar la herramienta Petrinator. Por ejemplo, si tomamos el grupo 5 podemos ver que en promedio cada red tomó 1 minuto y 50 segundos en desbloquearse, mientras que la ejecución que más tiempo duró tomó 18 minutos y 53 segundos y en total la ejecución de todas las redes tomó 1 hora, 32 minutos y 30 segundos.

Si tenemos en cuenta que el grupo 5 tiene un total de 23 redes, es válido concluir que el análisis consume un tiempo excesivo. Esto nos impide avanzar con análisis sobre conjuntos con mayor cantidad de redes o con redes de mayor tamaño.
Al detectar esta problemática, la primera solución que se intentó aplicar fue utilizar la herramienta en una máquina con mayor cantidad de recursos, es decir, mayor cantidad de procesamiento y de memoria. Se multiplicó por diez la cantidad de procesadores, como así también la memoria pero el rendimiento no tuvo mejoras. 

Luego de encontrar que el problema no era por los recursos de la máquina donde se ejecutaba la herramienta, se comenzó un exhaustivo análisis del código para descubrir la fuente del problema. Resultó que la herramienta determina si una red tiene deadlock utilizando el árbol de alcanzabilidad. Este método explora todos los posibles estados para encontrar en donde se produce el interbloqueo. Petrinator realiza este procedimiento de manera recursiva, lo que provoca que a medida que aumenta la cantidad de estados, el rendimiento disminuye significativamente. 

Debido a que no es uno de los objetivos de este proyecto mejorar el rendimiento del Petrinator, se deja planteada la problemática para trabajos futuros.

\end{document}